特朗普：與華談判還太早

【明報專訊】美國總統特朗昨日在白宮表示，即使中國願意，華盛頓與北京談判達成貿易協議「還為時過早（too soon）」。而美國駐華大使布蘭斯塔德9月30日在美國艾奧瓦州《得梅因紀事報》（The Des Moines Register）刊文，指摘中國利用美國的新聞自由，散佈政治宣傳廣告，欺凌美國的農民、工人及企業。
特朗普昨日在白宮出席記者會，讚揚美國與加拿大、墨西哥達成貿易協議，他又提到中國，指「中國想談，非常想，而我認為，坦率地說，現在談還為時過早。現在還不能談，因為他們（中方）還沒準備好」。特朗普稱，「如果在政治上過快地推進（談判），就無法為我們的工人和我們的國家達成正確的交易。」

美大使批華用廣告欺凌

此外，在共和黨票倉艾奧瓦州，《中國日報》上月23日在該州銷量最大的報紙《得梅因紀事報》登廣告特輯，強調特朗普發動貿易戰對美方的負面影響。周日（9月30日），該報刊登曾任艾奧瓦州長的美國駐華大使布蘭斯塔德（Terry Branstad）文章，他示，中國的官方傳媒正在利用美國所珍愛的言論自由和新聞自由傳統，相反地，中國卻欠缺新聞自由，他曾想在內地刊登這篇回應文章，但被一家著名的內地媒體拒絕。

布蘭斯塔德強調，特朗普政府實施關稅是為消除中國的不公平政策，要求中方為美國公司和中國的對手創造公平的競爭環境，「不幸的是，中國對此行動的回應是採取進一步措施以報復行為損害美國勞工、農民和企業，現在還通過在我們自己的自由媒體上發布宣傳廣告，變本加厲地欺凌」。布蘭斯塔德先後兩次當選艾奧瓦州長，在任時間長達23年，1985年與時任河北正定縣委書記的習近平相識，稱習是他的「老朋友」。

紐時：華撒10月安全對話

另據《紐約時報》，一名美國政府高級官員周日透露，中國取消了解放軍高級官員與美國國防部長馬蒂斯的年度對話安排，目前不清楚是否會安排其它時間。中美官方從未確認過馬蒂斯將訪華，但美國傳媒認為他將出席本月在北京舉行的第二輪中美外交安全對話。

明報記者

特朗普「靠嚇」改寫環球貿易體系
【明報專訊】美國總統特朗普上台以來便宣稱要改變目前對美國「不公」的貿易體系，他甫上台便退出「跨太平洋戰略經濟伙伴關係協定」（TPP），威脅退出25年歷史的北美自由貿易協定（NAFTA）。雖然其他國家均表示要以多邊主義抗衡特朗普，但迄今，特朗普的威脅已逐一迫使貿易伙伴讓步——韓國、歐盟、日本、墨西哥及加拿大均先後向美屈服。目前唯一仍「企硬」的便是中國。

冒進雙邊主義 各國難招架

特朗普政府以關稅及其他手段威迫，將貿易伙伴逐一擊破。在今次NAFTA談判中，美國先迫使墨西哥讓步，然後再向加拿大施壓，這招似乎奏效，因不少專家指出加拿大經濟承受不了失去NAFTA的後果。韓國是首個屈服的伙伴國家，修訂美韓貿協，限制鋼鋁出口並輸入更多美國汽車，換取美國豁免其鋼鋁關稅，雙方上周簽訂了協議。

面對這樣冒進的雙邊主義，各國似乎未能招架。一直希望締結TPP多邊貿易框架的日本亦不堪美國壓力，跟美國展開雙邊貿易談判。歐盟雖然一直以多邊主義機制捍衛者自居，並曾表示在鋼鋁關稅撤除前不會談判，但面對特朗普加徵汽車關稅威脅，也要跟美國直接談判，目前雙方正謀求達成協議，豁免農產品及汽車關稅。《金融時報》稱，這樣的協議違反世貿規則，因世貿規定任何雙邊協議都應涵蓋所有貿易。

特朗普亦是以加徵關稅的手段要中國改變貿易做法，但雖然加徵關稅已超過2000億美元貨物，中國仍未有屈服。目前值得留意的是歐盟和日本的態度。跟美國一樣，歐日對中國的貿易做法，例如國家補貼及強制技術轉移等一直有微言，但並不認同美國的強硬手段。日本去年便在世貿牽頭歐美日3方就技術轉移問題投訴中國，歐美日上周亦同意就「非市場經濟」及減少補貼問題上共同應對。

（金融時報）

布蘭斯塔德先後兩次當選艾奧瓦州長，在任時間長達23年，1985年與時任河北正定縣委書記的習近平相識，稱習是他的「老朋友」

維尼真係多朋友仔

歐盟雖然一直以多邊主義機制捍衛者自居，並曾表示在鋼鋁關稅撤除前不會談判，但面對特朗普加徵汽車關稅威脅，也要跟美國直接談判，目前雙方正謀求達成協議，豁免農產品及汽車關稅。《金融時報》稱，這樣的協議違反世貿規則，因世貿規定任何雙邊協議都應涵蓋所有貿易。

連歐盟都打算唔跟世貿規定

維尼:四海之內皆契哥

又撚狗

中國還未受夠教訓

知邊邊個先係大佬未